%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\chapter{Lineare Algebra}
\label{cha:aufgabe2}

\section{Matrixmultiplikation nach Cannon} % (fold)
\label{sec:matrixmultiplikation_nach_cannon}

\subsection{Matrix Initialisierung (Aufgabe 5.1)} % (fold)
\label{sub:matrix_initialisierung_aufgabe_5_1_}
Zur Initialisierung der Matrizen bieten sich für Matrix A und B aufgrund ihrer Charakteristik folgende Formeln an: $a_{i,j} = \frac{i}{j+1}$ und $b_{i,j} = \frac{i+1}{n\cdot(j+1)}$. Nach der Multiplikation $C=AB$ lässt sich jedes Element von $C$ folgendermaßen darstellen: $c_{i,j} = \frac{i}{j+1}$. Aufgrund dieser Eigenschaft sind die entsprechend initialisierten Matrizen A und B einfach zu verifizieren. \\
In Listing~\ref{lst:matInitIdent} ist die Implementierung der Initialisierung dargestellt, in Listing~\ref{lst:matVerf} die Verifikation der Ergebnismatrix.
\\
\lstset{language=C, caption={Matrix-Initialisierung}, label=lst:matInitIdent}
\lstinputlisting{./listings/matInitIdent.c}

Die Deklaration weiterer Prozeduren zur Initialisierung der Matrix sind in~\ref{lst:matInitGen} zu sehen. Der genaue Quellcode befindet sich in "`initMatrix.c"'.
\\
\lstset{language=C, caption={Deklaration aller Matrix-Initialisierung}, label=lst:matInitGen}
\lstinputlisting{./listings/matInitGen.c}

\lstset{language=C, caption={Verifikation des Ergebnisses}, label=lst:matVerf}
\lstinputlisting{./listings/matVerf.c}

% subsection matrix_initialisierung_aufgabe_5_1_ (end)
\subsection{Berechnung der MFlops} % (fold)
\label{sub:berechnung_der_mflops}
In einigen Aufgaben wird die Angabe der Rechenleistung in Flops gefordert, welche der Anzahl der Gleitkommaoperationen je Sekunde entspricht (siehe Listing~\ref{lst:mFlopsCalc}). Mathematisch wird diese folgendermaßen bestimmt:
$$T_f(n) \ldots \textrm{Anzahl Gleitkommaoperationen für den konkreten Algorithmus}$$
$$ x_{f}[MFlops] = \frac{T_f(n)}{10^6\cdot t} : t=\textrm{Laufzeit des Algorithmus in }s$$
Für den Cannon-Algorithmus wird daher die Rechenleistung mit $x_{cannon}[MFlops] = \frac{2\cdot n^3-n^2}{10^6\cdot t}$ bestimmt.
\\
\lstset{language=C, caption={Berechnung der mFlops}, label=lst:mFlopsCalc}
\lstinputlisting{./listings/mFlopsCalc.c}

% subsection berechnung_der_mflops (end)
% section matrixmultiplikation_nach_cannon (end)
\subsection{Implementierung} % (fold)
\label{sub:implementierung}
Als Grundlage des Algorithmus wird ein Kommunikator angelegt (Listing~\ref{lst:mpi_comm}), der die PEs logisch in einem zweidimensionalen Gitter anordnet. Weiterhin wird ein eigener Datentyp für Untermatrizen zur initialen Verteilung definiert.
\lstset{language=C, caption={Kommunikator und Matrix-Datentyp}, label=lst:mpi_comm}
\lstinputlisting{./listings/mpi_comm.c}

Anfangs befinden sich Matrix A und B auf PE 0. Initial benötigt jedes PE eine Teilmatrix von A und B der Größe $(n/\sqrt{P})^2$ (siehe Listing~\ref{lst:mpi_distr}). Zur Verteilung werden die Offsets der Submatrizen innerhalb des linearen Matrix-Arrays für jeden PE berechnet. Durch zwei asynchrone Sende-Operationen findet das Versenden statt. Analog empfängt jedes PE einen Teil von A und B asynchron.
\lstset{language=C, caption={Verteilung der Initialmatrizen}, label=lst:mpi_distr}
\lstinputlisting{./listings/mpi_distr.c}

Nachdem jeder PE eine Teilmatrix besitzt, findet die initiale Cannon-Verteilung statt (siehe Listing~\ref{lst:cannon_init}), sodass $PE_{i,j}$ Teilmatrix $A_{i,j}$ um $i$ Spalten nach links und Teilmatrix $B_{i,j}$ um $j$ Zeilen nach oben rotiert.
\lstset{language=C, caption={Initiale Cannon-Verteilung}, label=lst:cannon_init}
\lstinputlisting{./listings/cannon_init.c}

Nachdem alle Teilmatrizen auf den korrekten Anfangs-PEs liegen, beginnt der eigentliche Cannon-Algorithmus (Listing~\ref{lst:cannon}), indem folgende Sequenz $k_{max}=\sqrt{P}$ mal ausgeführt wird:
\begin{enumerate}
	\item Sende die aktuelle Teilmatrix A an den linken Nachbarn, B an den Oberen.
	\item Berechne lokal sequentiell: $C_{i,j} +\!\!= A_{i, (i+j+k+n) \% n} \cdot B_{(i+j+k+n) \% n, j}$.
\end{enumerate} 

\lstset{language=C, caption={Shift und Multiplikation}, label=lst:cannon}
\lstinputlisting{./listings/cannon.c}

Als finaler Schritt werden die Teilmatrizen von C auf PE 0 gesammelt und wie in Listing~\ref{lst:matVerf} beschrieben, verifiziert.

\subsection{Messungen} % (fold)
Die Messergebnisse der Matrixmultiplikation sind in Figure~\ref{fig:3:mm_runtime} und Figure~\ref{fig:3:mm_speedup} zu sehen, wobei $\#PE = \{1,4,9,16,25,36\}$. In Figure~\ref{fig:3:mm_runtime} ist die Laufzeit des Algorithmus für verschiedengroße Matrizen $n=\{120, 480, 1920\}$ auf entsprechenden Kurven abgetragen. Es wird ersichtlich, dass bis zu $\#PE = 16$ die Laufzeit für alle $n$ mit zunehmender Prozessoranzahl abnimmt. Für $n=\{480,1920\}$ setzt sich dieser Trend auch bei höheren Prozessorzahlen fort. \\
Zu bemerken ist eine Anomalie, die bei $n=120$ und mehr als $16$ bearbeitenden Prozessoren zu beobachten ist, denn ab hier nimmt die Laufzeit des Algorithmus langsam wieder zu. Begründet werden kann dies durch das ansteigende Verhältnis zwischen Kommunikations- und Berechnungsaufwand. In der Konfiguration $n=120$, $\#PE = 25$ werden in jedem Schritt von einem Prozessor Teilmatrizen der Größe von $576$ Elementen bearbeitet, bevor diese zu den jeweiligen Nachbarn geschoben werden. Entsprechend nimmt der Anteil des Startup-Overheads während der Nachbarschaftskommunikation gegenüber den eigentlichen Matrixoperationen so stark zu, dass die Laufzeit eine Tendenz nach oben entwickelt, d.h. mit ansteigender Prozessoranzahl und vergleichsweise kleiner Matrixgröße wird zuviel kommuniziert. Daher lässt sich das Optimum für $n=120$ mit $16$ PEs identifizieren.
\label{sub:messung}
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/mm_absolute_time.pdf}
		\caption{Laufzeit der parallelen Matrixmultiplikation}  
		\label{fig:3:mm_runtime}
	\end{figure}\par
Die Hypothese des zunehmenden Kommunikationsoverheads für $n=120$ spiegelt sich auch deutlich im Speedup wieder (Figure~\ref{fig:3:mm_speedup}). Demnach wird für $n=120$ der maximale Speedup von $3.5$ bei $16$ PEs erreicht, worauf ein Abfall des Speedups mit zunehmender PE-Anzahl zu verzeichnen ist. 

Für größere Matrizen steigt der Speedup bis $36$ PEs kontinuierlich an. Bemerkenswert ist, dass der Speedup für größere Matrizen höher ist, was sich durch das Verhältnis zwischen Kommunikationsstartup und übertragenen Bits begründen lässt.
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/mm_speedup_absolute.pdf}
		\caption{Absoluter Speedup der parallelen Matrixmultiplikation}  
		\label{fig:3:mm_speedup}
	\end{figure}

% subsection messung (end)
% subsection implementierung (end)
\section{Matrix-Vektor-Multiplikation} % (fold)
\label{sec:matrix_vektor_multiplikation_mit_zweidimensionaler_problemzerlegung}

\subsection{Algorithmus mit zweidimensionaler Problemzerlegung} % (fold)
\label{sub:algorithmus_mit_zweidimensionaler_problemzerlegung}
Die Verteilung der Matrix läuft analog zum Cannon-Algorithmus (siehe Abschnitt~\ref{sub:implementierung}), wodurch jeder PE zum Anfang einen quadratischen Teilblock der Matrix erhält (diesmal allerdings ohne Versatz). 

Zu bemerken ist die initiale Verteilung des Vektors, welcher nur an die Diagonalprozessoren gleichmäßig aufgeteilt wird. Der Algorithmus zur Multiplikation ist wie folgt aufgestellt:
\begin{enumerate}
	\item Der lokale Vektor-Abschnitt wird von jedem Diagonal-PE an alle PEs in der vertikalen Dimension verteilt, wodurch die PEs einer Spalte den gleichen Teilvektor kennen. Zum Verteilen wird je Spalte ein \emph{Broadcast} verwendet.
	\item Sequentiell wird auf jedem PE lokal die Teilmatrix mit dem Teilvektor multipliziert.
	\item Mittels einer \emph{Reduktionsoperation}, die nun horizontal entlang jeder Zeile zum entsprechenden Diagonal-PE hin durchgeführt wird, werden die lokal-berechneten Teilergebnisse (Teilvektoren) eingesammelt und elementweise aufsummiert. 
\end{enumerate}
Nachdem dieses Verfahren abgeschlossen ist, werden mittels \emph{Gather} die Teilergebnisvektoren, nach Rang geordnet, auf dem Wurzelknoten zusammengefügt, welcher das Ergebnis bereitstellt.\par
Des Weiteren kommen zu den Initialisierungen die in Listing~\ref{lst:vecInitGen} gezeigten Prozeduren hinzu.

\lstset{language=C, caption={Initialisierung der Vektoren}, label=lst:vecInitGen}
\lstinputlisting{listings/vecInitGen.c}

\subsection{Messungen}
Die Messung der parallelen Matrix-Vektor-Multiplikation mit zweidimensionaler Problemzerlegung ist in Figure~\ref{fig:3:mv_speedup} zu sehen. In diesem Plot wird der absolute Speedup für entsprechende Werte für $n$ und $P$ abgetragen. 

Auffällig hierbei ist für $n=120$ ein Einbruch des Speedups von $4$ auf $9$ PEs. Diese Anomalie lässt sich damit begründen, dass der Startup-Overhead zur Initialverteilung und zum Teilvektoraustausch sehr stark ins Gewicht fällt gegenüber der lokalen Arbeit (sequentiellen Matrix-Vektor-Multiplikation). Ein ähnlicher Effekt kündigt sich bei $n=480$ ab $> 16$ PEs an.

Weiterhin auffällig ist der Speedup für $n=1920$, welcher über den Kurven zu $n=\{6000,12000\}$ liegt (mehr als doppelt so groß). Diese Beobachtung kann dadurch begründet werden, dass bei sehr großen $n$ ein sehr großer Teil für lokale Arbeit auf den PEs verwendet wird, wodurch die Laufzeit entsprechend steigt und der Speedup gedrückt wird.
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/mv_speedup.pdf}
		\caption{Absoluter Speedup der parallelen Matrix-Vektor-Multiplikation}  
		\label{fig:3:mv_speedup}
	\end{figure}


\subsection{Algorithmus mit eindimensionaler Problemzerlegung} % (fold)
\label{sec:vektormultiplikation_eindimensionale_problemzerlegung}
Zur eindimensionalen Problemzerlegung der Matrix-Vektor-Multiplikation wird ein Algorithmus in Listing~\ref{lst:oneDim} vorgeschlagen, bei dem die Matrix zeilenweise auf alle PEs mittels \emph{scatter} verteilt wird, sodass jeder PE $\frac{n}{P}$ Zeilen erhält. Weiterhin bekommt jeder PE mittels \emph{broadcast} den gesamten Eingabevektor.

Nach einer lokalen Multiplikation des Vektors mit allen Teilmatrixzeilen erfolgt das Sammeln der Ergebnisse auf PE 0 mit einem \emph{gather}.

Zum vereinfachten Verifizieren der Ergebnisse wurden - wie schon zuvor die Matrixelemente mit: $a_{i,j} = \frac{i+1}{n\cdot(j+1)}$, sowie die Vektorelemente mit: $x_i = i+1$ initialisiert. Aufgrund der Identität $A\cdot x = x$ ist eine einfache Verifizierung möglich.

Die Matrix-Vektor-Multiplikation der \emph{"`matrix.h"'} wurde für den Fall von nicht-quadratischen Matrizen angepasst (l. 5).
\\
\lstset{language=C, caption={Eindimensionale Berechnung}, label=lst:oneDim}
\lstinputlisting{listings/oneDim.c}

% section vektormultiplikation_eindimensionale_problemzerlegung (end)


